\documentclass{beamer}

\mode<presentation> {

% The Beamer class comes with a number of default slide themes
% which change the colors and layouts of slides. Below this is a list
% of all the themes, uncomment each in turn to see what they look like.

%\usetheme{default}
% % %\usetheme{AnnArbor}
%\usetheme{Antibes}
%\usetheme{Bergen}
%\usetheme{Berkeley}
% %\usetheme{Berlin}
%\usetheme{Boadilla}
% %\usetheme{CambridgeUS}
% %\usetheme{Copenhagen}
%\usetheme{Darmstadt}
%\usetheme{Dresden}
%\usetheme{Frankfurt}
%\usetheme{Goettingen}
%\usetheme{Hannover}
%\usetheme{Ilmenau}
%\usetheme{JuanLesPins}
%\usetheme{Luebeck}
%\usetheme{Madrid}
%\usetheme{Malmoe}
%\usetheme{Marburg}
\usetheme{Montpellier}
%\usetheme{PaloAlto}
%\usetheme{Pittsburgh}
%\usetheme{Rochester}
%\usetheme{Singapore}
%\usetheme{Szeged}
%\usetheme{Warsaw}

% As well as themes, the Beamer class has a number of color themes
% for any slide theme. Uncomment each of these in turn to see how it
% changes the colors of your current slide theme.

%\usecolortheme{albatross}
%\usecolortheme{beaver}
%\usecolortheme{beetle}
%\usecolortheme{crane}
%%%\usecolortheme{dolphin}
%\usecolortheme{dove}
%\usecolortheme{fly}
%\usecolortheme{lily}
\usecolortheme{orchid}
%\usecolortheme{rose}
%\usecolortheme{seagull}
%%%\usecolortheme{seahorse}
% %\usecolortheme{whale}
% %%\usecolortheme{wolverine}

%\setbeamertemplate{footline} % To remove the footer line in all slides uncomment this line
%\setbeamertemplate{footline}[page number] % To replace the footer line in all slides with a simple slide count uncomment this line

%\setbeamertemplate{navigation symbols}{} % To remove the navigation symbols from the bottom of all slides uncomment this line
}
\usepackage{verbatim} % für Mehrzeilen-Kommentare
\usepackage[english, ngerman]{babel} % deutsche sprache
\usepackage{graphicx} % Allows including images
\usepackage{color}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{multicol}
\usepackage{acronym}
\usepackage{booktabs} % Allows the use of \toprule, \midrule and \bottomrule in tables
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{listings}               % Quellcode einbinden und formatieren
\usepackage{subcaption}



\renewcommand{\lstlistlistingname}{Verzeichnis der Listings}
\definecolor{darkgreen}{rgb}{0,.4,0}
\definecolor{darkviolett}{rgb}{.4,0,.4}
\newcommand{\listingswidth}{\textwidth-1cm}
\lstset{
    language=C,                  % oder  C++, Pascal, {[77]Fortran}, ...
    numbers=left,                   % Position der Zeilennummerierung
    firstnumber=auto,               % Erste  Zeilennummer
    basicstyle=\ttfamily\small,     % Textgröße  des Standardtexts
    keywordstyle=\ttfamily\color{darkviolett},    % Formattierung Schlüsselwörter
    commentstyle=\ttfamily\color{darkgreen},       % Formattierung Kommentar
    stringstyle=\ttfamily\color{blue},             % Formattierung Strings
    %keywordstyle=\ttfamily\color{black},
    %commentstyle=\ttfamily\color{black},
    %stringstyle=\ttfamily\color{black},
    numberstyle=\tiny,              % Textgröße der Zeilennummern
    stepnumber=1,                   % Angezeigte Zeilennummern
    numbersep=10pt,                  % Abstand zw. Zeilennummern und Code
    aboveskip=0pt,                 % Abstand oberhalb des Codes
    belowskip=0pt,                 % Abstand unterhalb des Codes
    captionpos=b,                   % Position der Überschrift
    linewidth=8.3cm,               % TODO \textwidth-2em
    xleftmargin=10pt,               % Linke Einrückung
    frame=single,                   % Rahmentyp
    breaklines=true,                % Umbruch langer Zeilen
    prebreak={\rotatebox[origin=c]{270}{$\curvearrowright$}},  %% Vor Zeilenumbruch Zeichen setzen
    breakautoindent=true         %% umbrochene Zeilen einrücken
    showstringspaces=false          % Spezielles Zeichen für Leerzeichen
}
\addtobeamertemplate{navigation symbols}{}{%
    \usebeamerfont{footline}%
    \usebeamercolor[fg]{footline}%
    \hspace{1em}%
    \insertframenumber/\inserttotalframenumber
}


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title[OS-Tablets: WebRTC]{Ist WebRTC die Zukunft der elektronischen Kommunikation?} % The short title appears at the bottom of every slide, the full title is only on the title page

\author{Johannes Hamfler} % Your name
\institute[HfTL] % Your institution as it will appear on the bottom of every slide, may be shorthand to save space
{
HTWK Leipzig \\ % Your institution for the title page
\medskip
\textit{johannes.hamfler@stud.htwk-leipzig.de} % Your email address
}
\date{\today} % Date, can be changed to a custom date

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage % Print the title page as the first slide
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Übersicht} % Table of contents slide, comment this block out to remove it
\tableofcontents % Throughout your presentation, if you choose to use \section{} and \subsection{} commands, these will automatically be printed on this slide as an overview of your presentation
\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PRESENTATION SLIDES
%----------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------
%------------------------------------------------


\section{1 Begriffsklärung}
\begin{frame}
	\frametitle{Begriffsklärung}
	\begin{block}{WebRTC - webrtc.org}
		\begin{itemize}
			\item WebRTC is a free, open project that provides browsers and mobile applications with Real-Time Communications (RTC) capabilities via simple APIs.
			
		\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{block}{Übersetzung}
		\begin{itemize}
			\item ermöglicht direkte Kommunikation zwischen Browsern
			\item Video- und Audiokommunikation
			\item Datenkanäle möglich
		\end{itemize}
		
	\end{block}
%	\begin{block}{Komponenten}
%		\begin{itemize}
%			\item \texttt{getUserMedia}
%			\item \texttt{RTCPeerConnection}
%			\item \texttt{RTCDataChannel}
%		\end{itemize}
%	\end{block}
\end{frame}

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %


\section{2 Topologien}
\begin{frame}
	\frametitle{Topologien}
	\begin{itemize}
		\item vollvermaschte Topologie
	\end{itemize}
	\centering\includegraphics[scale=.4]{pic/fully-meshed.eps}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item Stern-Topologie
	\end{itemize}
	\centering\includegraphics[scale=.4]{pic/mcu.eps}
\end{frame}


\begin{frame}
	\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{p{2cm}|p{3.5cm}|p{3.5cm}}
	   & Vollvermaschte Architektur & Sternförmige Architektur
	   mit MCU \\
	 \hline
	 Anzahl nötiger \newline Verbindungen
	 & \begin{tabular}{p{2cm}|r}
	 $ C = \frac{n \cdot (n-1)}{2} $ & $\mathcal O(n^2)$
	 \end{tabular}
	 & \begin{tabular}{p{2cm}|r}
	 $ C = n $ & $\mathcal O(n)$
	 \end{tabular} \\
	 \hline
	 Verbindungen \newline je Client
	 & \begin{tabular}{p{2cm}|r}
	 $ c = n-1 $ & $\mathcal O(n)$
	 \end{tabular}
	 & \begin{tabular}{p{2cm}|r}
	  $ c = 1 $ & $\mathcal O(1)$
	  \end{tabular} \\
	  \hline
	 Vorteile & -- kein zusätzlicher Server  & -- geringe Auslastung der Clients \\
	 \hline
	 Nachteile & -- hohe Belastung für Clients & -- zusätzlicher Server
	 \newline
	 -- SPOF
	\end{tabular}
	\end{table}
\end{frame}

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %


\section{3 Signalisierung}
\begin{frame}
	\frametitle{STUN}
	\begin{itemize}
		\item Session Traversal Utilities for NAT (RFC 5389)
	\end{itemize}
	\centering\includegraphics[scale=.25]{pic/STUN_Algorithm3.eps}

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{TURN}
	\begin{itemize}
		\item Traversal Using Relays around NAT
		\item von IETF spezifizierter Standard (RFC 5766)
		\item STUN-Server mit TURN-Funktionalität fungiert als Relay zwischen zwei Clients
		\item notwendig bei symmetrischem NAT oder symmetrischer Firewall
		\item empfohlene Implementierung: github.com/coturn/coturn
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{ICE}
	\begin{itemize}
		\item Interactive Connectivity Establishment (RFC 5245)
		\item nutzt STUN und TURN zum Verbindungsaufbau
		\item unterstützt VPN
		\item Verbindungsweg mit der höchsten beidseitigen Priorisierung wird bevorzugt
		\item direkte Verbindungswege haben höhere Priorität
		\item Erweiterung: Trickle-ICE
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Nachrichtenpfade}
	\begin{figure}[H]
	    \centering
	    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
	        \includegraphics[width=\textwidth]{pic/webrtc-triangle.eps}
	        \label{fig:webrtc:triangle}
	    \end{subfigure}
	    \begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}
	        \includegraphics[width=\textwidth]{pic/webrtc-trapezoid.eps}
	        \label{fig:webrtc:trapezoid}
	    \end{subfigure}
	\end{figure}
\end{frame}

\section{4 Föderation}
\begin{frame}
	\frametitle{Föderation}
	\begin{itemize}
		\item Kommunikationskanäle zwischen Domänen herstellen
	\end{itemize}
	\begin{block}{Probleme}
		\begin{itemize}
			\item Domänen auffinden
			\item Signalisierungsprotokolle aushandeln
			\item Idenditätsverwaltung aushandeln
			\item Vertrauen herstellen
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{block}{mögliche Lösungen}
		\begin{itemize}
			\item Global Registry mit GUID \\https://github.com/reTHINK-project/dev-registry-global
			\item Webfinger (RFC 7033)
			\\ HTTP-Abfragen an vordefinierte Schnittstellen
			\item Signalling-On-The-Fly
			\item Zertifikate / ACLs / Sandbox
		\end{itemize}
		
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{SigOfly}
	\begin{itemize}
		\item Signalling-On-The-Fly (Alice's Domain als Host)
	\end{itemize}
	\centering \includegraphics[scale=0.18]{pic/sigofly2.eps}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{SigOfly}
	\begin{itemize}
		\item Signalling-On-The-Fly (Bob's Domain als Host)
	\end{itemize}
	\centering \includegraphics[scale=0.18]{pic/sigofly1.eps}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Wonder 2.0}
	\centering \includegraphics[scale=0.35]{pic/wonder2_architecture.eps}
\end{frame}


\section{5 Fallstricke bei der Implementierung}
\begin{frame}
	\frametitle{Fallstricke bei der Implementierung}
	\begin{itemize}
		\item ICE-Nachrichten-Puffer erstellen
		\item ICE-Kandidaten dürfen erst ausgewertet werden, wenn die \texttt{remoteDescription} der \texttt{RTCPeerConnection} bei allen Teilnehmern der Kommunikation gesetzt wurde.

		\item \texttt{localVideo} muss auf stumm gesetzt werden
		\item doppeltes NAT vermeiden, wenn kein TURN verfügbar
	\end{itemize}
\end{frame}


\section{6 Zusätzliche Informationen}
\begin{frame}
	\frametitle{Zusätzliche Informationen}
	\begin{block}{Google's Neuigkeiten}
	\end{block}
	\begin{itemize}
		\item zur Zeit $\approx$ 0,1\% des Traffics in Chrome
		\item 650ms bis 1Mbps Videostream erreicht wird
		\item Encoding mit Openh264 (Patente), vorzugsweise Hardware
		\item Decoding mittels ffmpeg
		\item 720p vp8 900kbps / 720p vp9 650kbps\\mehr Rechenleistung bei kleinen Bitraten
		\item Opus ermöglicht $<$ 12kbps
		\item Screensharing / Tabsharing nur mit Extension möglich
		\item Android Screensharing zur Zeit nur mit Google Pixel möglich
		\item WebRtcUdpPortRange für restriktive Netzwerke
	\end{itemize}
\end{frame}


\section{7 Kompatibilität}
\begin{frame}
	\frametitle{Kompatibilität}
	\begin{itemize}
		\item Chrome in iOS funktioniert nicht mit WebRTC
	\end{itemize}
	\centering\includegraphics[width=\textwidth]{pic/kompat.png}
\end{frame}


\section{8 Schlussfolgerung}
\begin{frame}
	\frametitle{Schlussfolgerung}
	\begin{itemize}
		\item einfache Benutzung
		\item schnelle Entwicklung
		\item steigende Plattformkompatibilität
		\item Interoperabilität zwischen Browsern ist gegeben
		\item niedrige Einstiegshürde
		\item Föderation zwischen Domänen möglich
		\item keine Einigung bzgl. Föderation
		\item kein standardmäßig vorhandenes Screensharing
	\end{itemize}
\end{frame}


\section{9 Demonstration}
\begin{frame}
	\frametitle{Demonstration}
	\begin{itemize}
		\item minimales Beispiel
		\item auf eine Domäne beschränkt
		\item STUN und TURN
		\item https://webrtc.hamfler.com
		\item https://github.com/jhamfler/webrtc-simplems-docker
		\item https://github.com/fmalcher/webrtc-minimal-example
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Quellen}
\begin{frame}
	\frametitle{Quellen}
	\begin{itemize}
		\item Shuang K., Cai X., Xu P., Jia Q. (2015) WebCDN: A Peer-to-Peer Web Browser CDN Based WebRTC. In: Yao L., Xie X., Zhang Q., Yang L., Zomaya A., Jin H. (eds) Advances in Services Computing. Lecture Notes in Computer Science, vol 9464. Springer, Cham

		\item Koppenhagen D., Hamfler J. (2015) Analyse der „Signalling-On-The-Fly“-Interoperabilitäts-Lösung für WebRTC
		sowie Entwurf und prototypische Realisierung eines optimierten Signalisierungskonzeptes, hamfler.com/ba.pdf
		\item https://caniuse.com/\#search=webrtc
		\item Maruschke M., Jokisch O., Meszaros M. Iaroshenko V. (2015) Review of the Opus Codec in a WebRTC Scenario for Audio and Speech Communication
		
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item https://www.w3.org/TR/webrtc/
		\item https://tools.ietf.org/html/rfc3489
		\item https://tools.ietf.org/html/rfc5766
		\item https://tools.ietf.org/html/rfc5389
		\item https://tools.ietf.org/html/rfc5245
		\item https://www.w3.org/TR/2015/WD-mediacapture-streams-20150414/
		\item Ávila V. P., Chainho P., Drüsedow S., Haensge K. (2014): Project WONDER: showing WebRTC NNI does not need SIP
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{}
	\centering Vielen Dank für die Aufmerksamkeit.
\end{frame}



\begin{comment}
\begin{frame}
\frametitle{Blocks of Highlighted Text}
\begin{block}{Block 1}
Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Integer lectus nisl, ultricies in feugiat rutrum, porttitor sit amet augue. Aliquam ut tortor mauris. Sed volutpat ante purus, quis accumsan dolor.
\end{block}

\begin{block}{Block 2}
Pellentesque sed tellus purus. Class aptent taciti sociosqu ad litora torquent per conubia nostra, per inceptos himenaeos. Vestibulum quis magna at risus dictum tempor eu vitae velit.
\end{block}

\begin{block}{Block 3}
Suspendisse tincidunt sagittis gravida. Curabitur condimentum, enim sed venenatis rutrum, ipsum neque consectetur orci, sed blandit justo nisi ac lacus.
\end{block}
\end{frame}

%------------------------------------------------


\begin{frame}
\frametitle{Multiple Columns}
\begin{columns}[c] % The "c" option specifies centered vertical alignment while the "t" option is used for top vertical alignment

\column{.45\textwidth} % Left column and width
\textbf{Heading}
\begin{enumerate}
\item Statement
\item Explanation
\item Example
\end{enumerate}

\column{.5\textwidth} % Right column and width
Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Integer lectus nisl, ultricies in feugiat rutrum, porttitor sit amet augue. Aliquam ut tortor mauris. Sed volutpat ante purus, quis accumsan dolor.

\end{columns}
\end{frame}

%------------------------------------------------
%\section{Second Section}
%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Table}
\begin{table}
\begin{tabular}{l l l}
\toprule
\textbf{Treatments} & \textbf{Response 1} & \textbf{Response 2}\\
\midrule
Treatment 1 & 0.0003262 & 0.562 \\
Treatment 2 & 0.0015681 & 0.910 \\
Treatment 3 & 0.0009271 & 0.296 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Table caption}
\end{table}
\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Theorem}
\begin{theorem}[Mass--energy equivalence]
$E = mc^2$
\end{theorem}
\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}[fragile] % Need to use the fragile option when verbatim is used in the slide
\frametitle{Verbatim}
\begin{example}[Theorem Slide Code]
\begin{verbatim}
\begin{frame}
\frametitle{Theorem}
\begin{theorem}[Mass--energy equivalence]
$E = mc^2$
\end{theorem}
\end{frame}\end{verbatim}
\end{example}
\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Figure}
Uncomment the code on this slide to include your own image from the same directory as the template .TeX file.
%\begin{figure}
%\includegraphics[width=0.8\linewidth]{test}
%\end{figure}
\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}[fragile] % Need to use the fragile option when verbatim is used in the slide
\frametitle{Citation}
An example of the \verb|\cite| command to cite within the presentation:\\~

This statement requires citation \cite{p1}.
\end{frame}

%------------------------------------------------
\end{comment}


%\begin{frame}
%\frametitle{Referenzen}
%\footnotesize{
%\begin{thebibliography}{99} % Beamer does not support BibTeX so references must be inserted manually as below
%\bibitem[RFC]{p1} RFC 3828 (Juli 2004), 
%\newblock The Lightweight User Datagram Protocol (UDP-Lite)
%\newblock \emph{http://tools.ietf.org/html/rfc3828}
%\end{thebibliography}
%}
%\end{frame}

%------------------------------------------------

%\begin{frame}
%\Huge{\centerline{Vielen Dank}}
%\Huge{\centerline{für eure Aufmerksamkeit.}}
%\Huge{\centerline{}}
%\Huge{\centerline{Sind Fragen offen?}}
%\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document}